# Antecedentes Investigación de Operaciones

## Introducción

La Investigación de Operaciones (IO) es una disciplina que utiliza métodos
analíticos y cuantitativos para tomar decisiones informadas en la gestión y
resolución de problemas complejos. Desde su origen durante la Segunda Guerra
Mundial, la IO ha evolucionado para convertirse en una herramienta fundamental en
la toma de decisiones en una amplia variedad de sectores, como la logística, la
producción, la cadena de suministro, el transporte, la salud y las finanzas, entre
otros.
La investigación de operaciones ha demostrado ser una herramienta valiosa para
abordar desafíos contemporáneos, contribuyendo al desarrollo y la mejora continua
de procesos en diversos campos.

### Antecedentes

Uno de los primeros ejemplos históricos del uso de la investigación operacional fue
en el siglo III A.C., durante la II Guerra Púnica, en la misión confiada a Arquímedes
por Hierón, tirano de Siracusa. Arquímedes determinó aplicar los mejores medios y
métodos para defender a la ciudad contra los ataques y el sitio de los romanos.
Entre sus inventos se encontraban la catapulta, y un sistema de espejos
con el que incendiaba las embarcaciones enemigas al enfocarlas con los rayos
del sol. En 1503, Leonardo da Vinci participó como ingeniero en la guerra contra
Pisa ya que conocía técnicas para realizar bombardeos, construir barcos,
vehículos acorazados, cañones, catapultas, y otras máquinas bélicas.

Las primeras investigaciones de operaciones fueron puestas en práctica a principios
de la segunda guerra mundial, para desarrollar estrategias y tácticas de guerra. Para
todo esto, los altos mandos militares americanos e ingleses hicieron un llamado a
todos los científicos para que diseñaran este método, desarrollando primero
el “radar”. En 1950 se introdujo a la industria, los negocios y el gobierno, un ejemplo
sobresaliente es el método “Simplex” para resolver problemas de programación
lineal, desarrollada en 1947 por George Dantzing. El auge mayor para darle la
aplicación universal en casi todas las empresas del mundo fue con el inicio de las
computadoras en 1980.


### Conclusión

En conclusión, la Investigación de Operaciones ha evolucionado significativamente
a lo largo de los años desde su inicio en la Segunda Guerra Mundial y es de suma
importancia ya que nos ayuda a desarrollar diversas estrategias y encontrar las
mejores soluciones para maximizar o minimizar funciones que logren de mejor
manera el alcance de un objetivo para así convertir a la investigación de
operaciones como un campo indispensable para la toma de decisiones estratégicas
y operativas en diversos ámbitos.

```
Github, Gitlab y Bitbucket
```

### Cambio para subir a gitlab
